自由現金流 (FCF) 到底係乜？

【估值101：自由現金流量（Free Cash Flow）】

無論買股票或買債券，提到企業分析估值，最常出現概念之一，就是自由現金流量（Free Cash Flow；FCF）。

企業營運可以產生現金流入。例如，發電廠售電，用戶繳費，發電廠便會錄得現金流入。不過，發電廠的設備亦要定期更換或維修，又稱資本性支出（Capital Expenditure）。

FCF，是營運所得現金，扣除保持營運所需資本的支出後，所剩下的現金流。
FCF，是支付企業維持必要性資本開支後，所剩下的現金流。
FCF，是企業可以靈活調配的現金流，例如用作派發股息，或者再投資。

用於計算企業價值的FCF，又稱Free Cash Flow to the Firm (FCFF)。計出這堆現金流的現值後，投資者便可推算出企業的「價值」。

FCFF = CFO + Int × (1 - TR) – CapEx
・FCFF: Free Cash Flow to the Firm
・CFO: Cash Flow from Operations（經營現金流）
・Int: Interest Expense（利息支出）
・TR: Tax Rate（稅率）
・CapEx: Capital Expenditure（資本性支出）
・CFO（Cash Flow from Operations；經營現金流）所量度的，就是企業從營運所得的「現金」流入。

企業的盈利，其實只是數字上的盈利，例如一些賖帳銷售（Credit Sales）未必會在貨品售出的同一年度為企業產生現金流入。另外，一些非現金的開支，亦會反映在盈利之上，但這類開支卻不會造成企業的現金流出。例如折舊開支（Depreciation）只是會計所衍生的數字，企業並不需要因這數值的存在而在同一年度有任何現金流出。CFO 排除了這堆非現金項目的影響，直接反映出企業營運可產生到的現金。

自由現金流量的概念之所以受歡迎，是因為上述的非現金項目大多都會受到會計政策改變所影響，甚至存在「操縱」的可能性。折舊開支大多取決於相關資產的折舊年期，一些無形資產（Intangible Assets）的帳面數值被調整時，或會產生巨額的虧蝕，但企業卻不需在該年度支付任何現金。FCF的數值由CFO開始計起，可以排除這些非現金項目的影響，因而被視作一個更客觀的數值。因為現金的流出流入，較難被人為調整。

理論上，一間企業的價值理應取決於其營運狀況和投資回報。例如發電廠投資興建新電廠，可以發到幾多電或收到幾多電費，才是投資回報和營運能力的直接量度。到底電力公司是以發行股本抑或發債的方式來融資，理論上不會影響到發電廠的表現，影響到的就是發電廠所賺盈利的分配（大概就是付債息和派股息的分配）。

上述的FCFF中，CFO已反映經營製造現金的能力，CapEx則是企業對於營運持續性所付出的投資，融資相關現金流（利息開支）已有被作出調整。FCFF的數值，便在很大程度上，符合了上述的理論。

FCFF = CFO + Int × (1 - TR) – CapEx
・FCFF: Free Cash Flow to the Firm
・CFO: Cash Flow from Operations（經營現金流）
・Int: Interest Expense（利息支出）
・TR: Tax Rate（稅率）
・CapEx: Capital Expenditures（資本性支出）
這堆數值，大多可直接從年報中，抑或一些財經數據網站中找到。

個人最常用的，（這不是廣告）。

步驟如下：

・的網站：
・頂部的搜尋器中，輸入相關代號（5個位e.g. 02638）
・建議清單中，挑選相關股票（e.g. HK Electric Investments Ltd ……XHKG）
・功能清單中，按「Financials」
・Financials 分頁中，數據表底部按「All Financials Data」
・頁面頂部，有齊Income Statement，Balance Sheet，Cash Flow
・Financials－Cash Flow 中，底部便有網站所計出的FCF數值
・可視乎個人的估值要求作調整

同一個項目，可能會有其他名稱，甚至被拆細。更重要的，是要了解項目存在的意義。

以一些新經濟股為例，所謂的資本性開支，對科網巨企而言，未必是一個關鍵的數值。更能反映維持營運所需的恆常開支的，可能是其項目收購活動。以Apple為例，無論科研隊伍有幾強大，總不能所有研究都由頭做起，直接收購現存開發商的項目或會較實際。這類型的收購，其實亦可被視作科技巨企維持營運能力的投資。

文章的所有內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，並非任何投資意見。文章的所有內容只適用於筆者，並不構成任何建議及推薦。

寫咁多垃圾文無人理都照寫

搵夠錢想大家一齊搵？

弱智

其實你哩個係幾好嘅問題
我都唔知可以點答你
但總不能所有嘢都關錢事

支持樓主

一啲都唔垃圾

篇文有料嘅，就係益大家

篇文唔掂嘅，都畀左個學習機會大家

最垃圾係話人垃圾但又無畀論點

因為一句垃圾只係人生攻擊

無實際內容

認真學下DCF 同THREE STATEMENT MODELLING

其實你用FCFF係計到EV
仲要教埋點搵WACC
不如教佢地用FCFE直接計Equity value
COE 易計過WACC

個人認為唔一定要自己計，

但一定要知股價係好多人計果間上市公司的DCF 的共識

所以要知甚麼會令個DCF 高同低，進而點影響估值。

支持樓主

lm

考CFA讀過FCF，用來砌估值模型，計一隻股票值幾錢
但港股唔係好應用到，美股可能好啲

係你自已蠢睇唔明就話人垃圾

多謝樓主
我LIHKG一路有follow你架

Capex 應該只計maintenance capex 定 maintenance capex + growth capex?

多謝支持

個人覺得DCF不太準
近排睇啲PB模型好似仲保守

一篇一篇黎

但我不同意WACC

👍🏻 好可惜 香港Ins 唔似美國 唔算超重視DCF..

我同意
即係逆向咁推返啲市場預期出黎
哩個遲啲講

香港好似無乜要維持穩定FCF嘅現象
外國有啲都會拎哩樣為目標 例如ibm

個人認為計埋growth果個 對新經濟股 合適啲